\section{Folgen und Reihen}

\begin{multicols}{2}

    \begin{itemize}
        \item Eine \textbf{Folge} ist eine Abfolge von sich immer im selben Muster
              ändernden Zahlen, z.B. $2, 5, 8, ...$ (3er-Schritte).
        \item Meist ist eine Funktion Grundlage, und die Folge wäre dann einfach die
              Zahlenfolge von den Funktionswerten $f(1), f(2), f(3), ...$.
        \item Eine \textbf{reelle Folge} ist eine Funktion $a: \mathbb{N}^*
                  \rightarrow \mathbb{R}$
        \item $a_n$ ist das $n$-te Glied der Folge $a$.
        \item Eine Folge hat unendlich viele Objekte (reele Zahlen).
        \item $g$ heisst \textbf{Grenzwert einer Folge}, wenn die Folgeglieder ab
              einem gewissen Index $n$ dem Wert $g$ beliebig nahe kommen.
        \item Mathematische Darstellung: Wenn $n$ gegen Unendlich läuft,
              tendiert $a_n$ gegen Null:
              \begin{equation}
                  \lim_{n \rightarrow \infty} a_n = 0
              \end{equation}
        \item Warum hat etwas einen Grenzwert? \textbf{Begründung}: Es hat keinen
              Platz zwischen allen $a_n$ und dem Grenzwert (z.B. $0$).
        \item $\infty$ selbst ist \textit{kein} Grenzwert!
        \item Eine Folge heisst \textbf{konvergent} (sie konvergiert), wenn sie
              einen Grenzwert $g$ hat. Das Gegenteil ist \textbf{divergent}.
        \item \textbf{Eine spezielle Folge} $((1+\frac{1}{n})^n)$ strebt weder
              gegen $1$, noch gegen $\infty$, sondern gegen $e = 2.718$


        \item Eine \textbf{Reihe} oder Summenfolge $s_n$ ist eine Aufsummierung
              der reellen Folge von 1 bis $n$. Bsp: $s_3 = a_1 + a_2 + a_3 =
                  \sum_{k=1}^{n} a_k$.

        \item Bei einer \textbf{arithmetischen Reihe} ist die \textit{Differenz} zweier
              aufeinanderfolgender Glieder konstant.
        \item Bei einer \textbf{geometrischen Reihe} ist der \textit{Quotient} zweier
              aufeinanderfolgender Glieder konstant.
        \item Der \textbf{Grenzwert einer Reihe} $s$ einer reellen Folge $a$ ist
              die unendliche Aufsummierung aller Folgenglieder:
              \begin{equation}
                  g = \lim_{n \rightarrow \infty} s_n = \sum_{k=1}^{\infty} a_k
              \end{equation}
        \item Eine Summe mit unendlich vielen Summanden kann endlich sein. Bsp:
              $\sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{2^k} = 1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \frac{1}{8}
                  + ... = 2$
        \item \textbf{Jede arithmetische Reihe divergiert} (hat keinen
              Grenzwert).
        \item \textbf{Eine geometrische Reihe konvergiert genau dann}, wenn $|q|
                  < 1$ ist. Der Grenzwert ist dann
              \begin{equation}
                  g = a_1 \cdot \frac{1}{1-q}
              \end{equation}

    \end{itemize}

\end{multicols}

\subsection{Rechenregeln}

Gegeben sind zwei konvergente Folgen $a$ und $b$ und eine Konstante $c$. Dann
gilt:

\begin{equation}
    \lim_{n \rightarrow \infty} (c \cdot a_n) = c \cdot \lim_{n \rightarrow \infty} (a_n)
\end{equation}

\begin{equation}
    \lim_{n \rightarrow \infty} (a_n + b_n) = \lim_{n \rightarrow \infty} (a_n) + \lim_{n \rightarrow \infty} (b_n)
\end{equation}

\begin{equation}
    \lim_{n \rightarrow \infty} (a_n - b_n) = \lim_{n \rightarrow \infty} (a_n) - \lim_{n \rightarrow \infty} (b_n)
\end{equation}

\begin{equation}
    \lim_{n \rightarrow \infty} (a_n \cdot b_n) = \lim_{n \rightarrow \infty} (a_n) \cdot \lim_{n \rightarrow \infty} (b_n)
\end{equation}

\begin{equation}
    \lim_{n \rightarrow \infty} (\frac{a_n}{b_n}) = \frac{\lim_{n \rightarrow \infty} (a_n)}{\lim_{n \rightarrow \infty} (b_n)} \text{, falls } \lim_{n \rightarrow \infty} (b_n) \neq 0 \text{ und } b_n \neq 0 \text{ für alle } n
\end{equation}

\subsection{Limes von Polynomdivisionen}

\begin{itemize}
    \item Nur Terme mit dem höchsten Exponent (Grad) im Nenner und im Zähler anschauen.
          Das ergibt die folgenden drei Fälle:
          \begin{enumerate}
              \item \textit{Zählergrad $>$ Nennergrad}: Keinen Grenzwert, tendiert gegen $\pm \infty$.
              \item \textit{Zählergrad $<$ Nennergrad}: Limes 0
              \item \textit{Zählergrad $=$ Nennergrad}: Limes: Terme mit den jeweils
                    höchsten Exponenten teilen. Z.B. $\frac{6n^2}{2n^3} = \frac{6}{2} = 3$
          \end{enumerate}
\end{itemize}

\subsection{Formeln}

\begin{itemize}
    \item Arithmetische Folge
          \begin{equation}
              a_n = c + (n-1) \cdot d
          \end{equation}
    \item Geometrische Folge
          \begin{equation}
              \begin{aligned}
                  a_n = c \cdot q^{n-1} \\
                  q = \frac{a_n}{a_{n-1}}
              \end{aligned}
          \end{equation}
    \item Arithmetische Reihe
          \begin{equation}
              s_n = n \cdot a_1 + \frac{n(n-1)}{2} \cdot d
          \end{equation}
    \item Geometrische Reihe
          \begin{equation}
              s_n = \frac{a_1 \cdot (q^n - 1)}{q - 1} = \underbrace{\frac{a_1 \cdot (1 - q^n)}{1 - q}}_{(-1) \text{ ausgeklammert}}
          \end{equation}
\end{itemize}



\subsection{Lösungstipps}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Von einer expliziten Definition eine Folge ohne Summenzeichen
              herleiten}
          \begin{enumerate}
              \item Die ersten paar Glieder von ``Hand'' ausrechnen.
              \item Explizite Definition nehmen und gleichsetzen mit der expliziten
                    Definition mit $n-1$ und das nächste Glied als zusätzlichen Summanden
                    aufschreiben.
              \item Dies für ein paar Glieder wiederholen $ + ... + $ und letztes
                    Glied hinschreiben.
              \item Versuchen, es logisch zu kürzen sodass ``$...$'' wegfällt (z.B.
                    mit Hilfe Fakultät).
          \end{enumerate}
    \item Soll man ``Grenzwerte durch Zurückführen auf einen Ausdruck
          mit bekanntem Grenzwert'', so ist wahrscheinlich der Spezialfall
          $(1+\frac{1}{n})^n$ gemeint. Dazu den Term so umformen, dass er
          ebendiesen Speziallfall-Ausdruck enthält. Dies lässt sich z.B.
          erreichen, indem $(1+\frac{1}{n})$ als $(1+\frac{1}{n})^{n \cdot
                      \frac{1}{n}}$ dargestellt wird. Dann ausnutzen, dass
          $(1+\frac{1}{n})^n$ für $n \rightarrow \infty$ gegen $e$ strebt.
\end{itemize}